% !TEX root = menschen-halten.tex
\chapter{Der Geist des Menschen}
\label{mind-intro}

\begin{chapquote}{}
    Ein starker Geist in einem starken Körper. Anti Dualität. Lernen ist Macht.
 \end{chapquote}

\noindent

Viele der Betrachtungen, die wir über unseren Menschen getroffen haben, wirken sich augenscheinlich nur auf seinen Körper aus. Sie werden sich eventuell bereits die Frage gestellt haben, was mit der geistigen Komponente ist? Warum beschäftigen wir uns nur mit dem Körper und nur in Nebensätzen mit dem Geist, obwohl er doch so ein relevanter Bestandteil des Menschen ist? Macht den Menschen nicht seine geistigen Komponenten so einzigartig? 

\subsection*{Anders als andere Tiere}

Wir haben ein absolutes Verständnis für jeden Halter, der in sein liebstes Haustier so alle magischen Eigenschaften hineininterpretiert. Warum der Mensch sich von anderen Haustieren wie Hunden, Katzen, Ratten, Spinnen, Hamster, Kleinkinder oder Schnecken unterscheidet, ist Teil breit angelegter Feldforschung. Meist beschränken sich die Argumente auf die folgenden genannten:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bewusstein.} Der Mensch verfügt über ein eigenes Bewusstsein und ist sich seiner selbst bewusst. Jeder Mensch kann sein Verhalten selbst reflektieren\footnote{Theoretisch zumindest. Wer einmal mit Menschen zu tun hatte, die dieser Fähigkeit nicht mächtig sind, könnte die Wand hochfahren vor Wut.} und ist sich seiner Taten bewusst.
    \item \textbf{Moralisches Verhalten.} Durch die Fähigkeit der Selbstreflexion und des Selbstbewusstseins ist der Mensch zu ehtisch-moralischem Verhalten fähig, das sich an höheren Prinzipien orientiert\footnote{Die Prinzipien sind keiner höheren Macht zuzuordnen, sondern eine Einverständniserklärung unter Menschen}.
    \item \textbf{Kommunikation.} Der Mensch scheint das einzige Lebewesen zu sein, dass eine derart komplexe Sprache und Kommunikationsmittel nutzt. Auch Schrift ist bei anderen Haustieren noch nicht erfunden worden\footnote{Wer weiß, was noch kommt. Delfine und Mäuse sind gute Anwärter für die Erfindung der Schrift.}
    \item \textbf{Weitergabe von Wissen.} Der Mensch ist das einzige uns bekannte Haustier, das sein Wissen dokumentieren und vervielfältigen kann, wodurch er es an nachfolgende Generationen oder andere Menschen leichter weitergeben kann. Schrift, Druck und digitale Medien sind die Hilfsmittel, die der Mensch zu diesem Zweck\footnote{Das war vielleicht eine kleine Lüge. Es wird vermutet, dass die Hauptgründe Kommunikation und soziale Interaktion sind.} geschaffen hat.
\end{itemize}

Die Liste ist nicht vollständig, aber ich bin zu faul, um noch mehr angebliche Punkte der menschlichen Überlegenheit zu nennen. Unser liebstes Haustier neigt leider etwas zu sehr zu Narzissmus und dem Gefühl, überlegen zu sein. Das ist als Speziesismus\footnote{Weder ein besonders eingängiges noch leicht zu schreibendes Wort. Sprechen Sie es laut dreimal aus, um es im Alltag anzuwenden (falls sich die Gelegenheit ergibt)} bekannt. Nach unserer Beobachtung ist wenig von der angeblichen Überlegenheit zu halten. Der Mensch mag über diese ihm zugeschriebenen geistigen Eigenschaften verfügen und sie unterscheiden ihn durchaus von anderen Tieren und Haustieren. Nichtsdestotrotz ist er anderen Tieren in vielen Bereichen signifikant unterlegen. 

\subsubsection*{Das Märchen der Intelligenz}

Die Menschen halten sich selbst für so viel intelligenter als andere Lebewesen. Dafür haben sie eigensinnige Tests wie die des IQs erfunden, die nichts anderes messen als die Fähigkeit, in einem akademischen Umfeld abseits des realen Lebens Leistung zu zeigen. Der IQ ist kein gelungener Test für Intelligenz, sondern das Mittel einer elitären Schicht von Menschen, sich über andere Lebewesen zu stellen. Wo bleibt der Vergleich anderer Fertigkeiten? Klar ist es leicht, sich selbst einen Test auszudenken und darin der Beste zu sein. Messen wir doch ein paar andere Fertigkeiten. Welches Haustier läuft am schnellsten? Nicht der Mensch, sondern der Gepard\footnote{Süße Katze, schnell und tödlich.}. Wer schwimmt am schnellsten? Nicht der Mensch, sondern der Fächerfisch\footnote{Diesen Fisch sollten Sie sich anschauen, er sieht ungewöhnlich aus.}. Wir könnten mit diesen Fragen ewig weitermachen. Der Punkt ist, dass der Mensch sich seinen Heimatplaneten untertan gemacht hat mit seinen geistigen Fertigkeiten, welche sich von anderen Lebewesen unterscheiden\footnote{Dabei ist er selbst allerdings nicht intelligent genug, die Verschmutzung und Zerstörung seines eigenen Lebensraums zu verhindern. Blöd.}

\subsection*{Es gibt keine Dualität}

Die geistigen Fertigkeiten des Menschen stehen in direkter Verbindung mit seinem Körper. Anders gesagt handelt es sich um ein und dasselbe. Dass wir eine Unterscheidung zwischen dem Körper und dem Geist treffen, ist ein künstlicher Maßstab, der uns nicht besonders weiterhilft. Wenn der Körper sich verändert, ändert sich der Geist des Menschen. Körperliche \hyperref[movement-intro]{Bewegung} durch Kraft- oder Ausdauersport hat direkten Einfluss auf die kognitive Leistung. Oder vergessen Sie nicht den Einfluss von \hyperref[food-intro]{artgerechter Ernährung}, wodurch Ihr Mensch eine stabilere Psyche und eine glücklichere Persönlichkeit entwickelt. Doch dasselbe gilt auch anders herum. 
Verändert sich die Denkweise des Menschen, so ändert sich sein Körper mit. Chronischer Stress beispielsweise belastet nicht nur geistig, sondern sorgt für Muskelverspannungen, Bluthochdruck oder ein schwächeres Immunsystem. Körper und Geist sind keine voneinander abgetrennten Bereiche, sondern ein und dasselbe -- eine Einheit

Geist und Körper bilden somit eine untrennbare Einheit. Sobald Sie Einfluss auf den Körper oder Geist Ihres Menschen nehmen, hat dies somit direkte Auswirkungen auf Ihren Menschen als vollständiges Individuum. Dieser Aspekt ist ein dem Buch zugrunde liegendes Prinzip. Sobald Sie sich darum kümmern, dass Ihr Mensch eine \hyperref[food-intro]{artgerechte Ernährung}, \hyperref[movement-intro]{ausreichend Bewegung}, die \hyperref[environment-intro]{richtige Umgebung}, einen \hyperref[health-intro]{gesunden Lebensstil}, \hyperref[mind-intro]{geistigen Input} in \hyperref[society-intro]{passender Gesellschaft} hat, wird sich sein Verhalten seinem Körper anpassen, was wiederum seinen geistigen Zustand verändert. Dadurch erhalten Sie den Menschen, wie Sie ihn haben wollen -- als gesunden, zufriedenen, weil artgerecht lebenden Zweibeiner.

Gehen Sie weg von dem Gedanken, dass diese Bereiche voneinander unabhängig sind. Das sind sie nicht, waren sie nie und werden sie nie sein. Der Geist erwächst aus allem, was Sie Ihrem Menschen zu essen geben, wie er sich bewegt, liebt, tanzt, spielt, lacht und genießt. Jede Sekunde, die Sie sein Leben mit positiven Dingen füllen, wird sich in seinem Körper und Geist bemerkbar machen. Deshalb ist der Körper Ihres Menschen auch ein deutliches Bild seines geistigen Gesundheitszustands. Sie werden ihm ansehen, wenn er schwach, gebrechlich, anfällig, krank oder schlecht gelaunt ist. Seine Haltung wird gekrümmter, er verfettet, die Haare sind ungepflegt, er stinkt meilenweit gegen den Wind, kann kaum seinen Körper durch die Gegend bewegen und seine Arme sind dünner als seine Haare. Ein vitaler Mensch hingegen strahlt nicht nur Selbstbewusstsein, sondern auch Stärke aus. Er wird erhobenen Hauptes über den Bordstein stolzieren, jeder Schritt voller Eleganz und Ästhetik. Jede Bewegung achtsam, vollständig bei der Sache und im Moment. Er ist ein Vorbild, geschätzter Freund und Partner. Das kann Ihr Mensch allerdings nur, wenn Sie ihm und seinem Körper das richtige Futter geben. Das Futter ist nicht nur seine direkte Nahrung, sondern auch sein Mindset. Das, was sie ihm zur Verfügung stellen an Essen, Bewegungsmöglichkeiten und Lebensumständen, ist ausschlaggebend für ein artgerechtes, gesundes und langfristig zufriedenes Leben. Sie haben die Verantwortung, dass es Ihrem Menschen gut geht, dass er stets wächst und gesund altert. 